\documentclass[10pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.5cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}


\input{../TD_Fluides/TD_fluides.macros}


\newcommand{\e}{\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}{\textrm d}      
\newcommand{\im}{\mathrm{i}}
\newcommand{\dpa}[2]{\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2]{\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]{\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2]{\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{=}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\input{../TD_Fluides/TD_Options.tex}

\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}


%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 17 décembre 2024}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen "CC3" de mécanique des fluides. Dur\'ee : 1h30 minutes }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\,

%{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
%\large

%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}


%\item Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience.


\item Qu'appelle-t-on l'approche milieux continus ? Sous quelle hypothèse est-elle justifiée ?


\item Quelles sont les significations à l'échelle microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?



%\item Donnez la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère, modélisée comme un gaz parfait (de constante $r$) isotherme (à la température $T_0$).

%\item Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus"? Sous quelles hypothèses est-elle justifiée?

%\item En vous basant sur l'interprétation microscopique des ces quantités, justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
%(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

%
%
%\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.
%

%\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
 
\item Quelles sont les principales classes de fluides non Newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type. 

%\item Ecrire l'équation de continuité dans un fluide incompressible et expliquer % avec les mains 
%son interprétation physique.

%\item Qu'est-ce que la "pression étoilée" $p^*$, quelle est son interprétation physique, et quelle est son utilité ?


\item Qu'appelle-t-on un écoulement dans le régime de Stokes ? Sous quelles hypothèses ce régime d'écoulement 
est-il justifié ? Comment les équations de Navier-Stokes se simplifient-elles dans ce cas ? Donnez un exemple.

\item Qu'appelle-t-on une perte de charge régulière et singulière ?


\end{enumerate}



\section{Exercice : Les pylônes du TELO}

A Toulouse, un téléphérique -- le TELO -- relie l'Oncopole du CHU et l'Université Paul Sabatier.

Un problème sérieux pour le dimensionnement d'un tel téléphérique est l'action du vent sur les pylônes. 
En effet, le vent peut engendrer des forces instationaires sur un pylône, mettant celui-ci en oscillation et à terme entraînant une fatigue du matériau. 

Ce phénomène est lié à l'apparition d'une {\em allée de Tourbillons de Von K{\'a}rm{\'a}n} dans le sillage du pylône, c'est à dire une rangée de tourbillons de signe alterné. La formation de chaque tourbillon est associé à une dissymétrie du champ de pression, et donc à l'apparition d'une force transverse. Lorsque le phénomène se poursuit de manière périodique, il y a apparition d'une force variant périodiquement avec le temps et pouvant mettre le pylône en oscillation. 

Le problème est particulièrement gênant si la fréquence de détachement des tourbillons entre en résonance avec une des fréquences propres de la structure du pylône ; dans le dimensionnement de ceux-ci il est donc nécessaire d'évaluer au lieux la fréquence du détachement tourbillonnaire.

Pour simplifier, on va considérer des pylônes cylindriques de diamètre $D$, longueur $L$ (grande devant $D$), sur lesquels souffle un vent de vitesse $U$. On note $\rho$ et $\mu$ la masse volumique et viscosité dynamique du fluide.
On cherche à évaluer la fréquence $f$ (en $Hz = s^{-1}$) du détachement des tourbillons.



\begin{enumerate}

\item Justifiez qu'il est légitime de postuler une loi de la forme $f = {\cal F}(D,U,\rho,\mu)$.

\item Par la méthode de l'analyse dimensionnelle et en appliquant la méthode des unités intrinsèques, 
montrez que le nombre de Strouhal, défini par $St = \frac{Df}{U}$ , ne dépend que du nombre de Reynolds, défini par 
$Re = (\rho D U)/\mu$.

\item[] On souhaite faire une expérience en tunnel hydrodynamique en échelle réduite, afin de reproduire l'écoulement instationnaire conduisant à l'allée de tourbillons de Von K{\'a}rm{\'a}n. 
%\item[] 
Pour la situation réelle, les propriétés du pylône et du fluide (de l'air) sont: $D = 1m$, $U = 50 m/s$, $\rho_a = 1.22 kg/m^3$, $\mu_a = 1.79 Pa.s$.
%\item[]  
Dans l'expérience le diamètre du pylône est $D_m= 6cm$, et les propriétés du fluide (de l'eau) sont $\rho_e = 1000 kg/m^3$, $ \mu_e =  10^{-6} Pa \cdot s$.

\item Déterminez la vitesse de l'eau dans le tunnel hydrodynamique, notée $U_m$, pour être en condition de similitude.

\item L'expérience dans la veine hydraulique permet de mesurer une fréquence de détachement tourbillonnaire $f_m = 58,3 Hz$. En déduire la fréquence $f$ dans la situation réelle.

\end{enumerate}

\section{Problème : amortisseur hydraulique}


On consid\`ere un amortisseur constitu\'e d'un piston de rayon $R$ et de longueur $L$  coulissant dans un cylindre de rayon $R+a$. Ce cylindre est rempli d'une huile (fluide newtonien) de viscosit\'e dynamique $\mu$ (et viscosité cinématique $\nu = \mu/\rho$). On néglige l'effet de la gravité.
\\
On veut d\'eterminer la relation entre la force $F$ exercée par le fluide sur le piston et la vitesse $V$ de celui-ci par rapport au cylindre. Le fluide dans les deux chambres sup\'erieure et inf\'erieure au piston sera consid\'er\'e au repos. L'\'ecoulement dans l'interstice (le jeu) entre les parois lat\'erales du piston et du cylindre, est stationnaire et \'etabli . %Il sera approxim\'e \textit{localement} par l'\'ecoulement \'etabli entre deux plaques planes distantes de $a$, de longueur $L$, de largeur $2\pi R$ (p\'erim\`etre {\it d\'eroul\'e}). 
On consid\'erera que les pressions $p_i$ et $p_a$ dans les chambres inf\'erieure et sup\'erieure sont uniformes.
% et que la contribution hydrostatique, d'ordre $\rho gL$, est n\'egligeable devant $p_i-p_a$.\\
\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(100, 60)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=8cm]{../TD_Fluides/Figures/Amortisseur.jpg}}
      \put(1, 32){$a$}
      \put(20, 55){$$}%F
      \put(23, 34){$L$}
      \put(15, 9){$2(R+a)$}
      \put(10, 48){$p_a$}
      \put(20, 20){$p_i$}
      \put(66, 10){$z$}
      \put(89, 27){$y$}
      \put(63, 25){$V$}
      \put(76, 39){$a$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \label{fig:amortisseur}
  \caption{Sch\'ema de l'amortisseur hydraulique.}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item On suppose un écoulement parallèle stationnaire décrit en coordonnées cylindriques par $\vec u=u(r) {\color{red} \vec{e}_z}$ et un champ de pression $p(z)$. 
A partir des équations de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (Formulaire, section D.2), Ecrire l'équation différentielle vérifiée par $u(r)$.


%  avec $y=r-R$ pour la vitesse axiale dans l’interstice entre le piston et le cylindre.  Expliquer succinctement pourquoi on peut négliger localement les effets de courbure sur le profil de vitesse et approximer $u$ par $u(y)$ (au lieu de $u(r,\theta,x)$ !)

%Estimez q

\rep{
$$
-\frac{\partial p}{\partial x} + \mu \left( \frac{\partial^2 u}{\partial r^2} 
+  \frac{1}{r}  \frac{\partial u}{\partial r} \right) = 0 ;%\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$
}
  
\item 
Par analyse des ordres de grandeurs des termes de l'équation, montrez que si $a\ll R$ le terme de courbure apparaissant dans la partie visqueuse peut être négligé, et qu'après le changement de variable $y = r-R$ l'équation se simplifie en :
$$
-\frac{\partial p}{\partial z} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 %\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$
\rep{
%Ayant justifié que le profil est de la forme $\myvec{u} = [u(y), 0, 0]$ , on injecte cette solution dans les équations de Navier-Stokes.  En ne gardant que les termes non nuls, on aboutit aux équations demandées.
L'ordre de grandeur du terme $\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}$ et $[U]/a^2$ et celui du terme  $\frac{1}{r}  \frac{\partial u}{\partial r}$ est $[u]/(R_1 a)$, le rapport des deux est $a/R_1 \ll 1$, 
on peut donc négliger le second.
}
\item Justifiez que le gradient de pression ne dépend pas de $z$ et vaut donc $\frac{\partial p}{\partial z} = \frac{p_i-p_a}{L}$.

% Qu'en déduit-on sur la pression et son gradient suivant $x$ ?

\rep{ En dérivant la première équation selon $x$ on a  $\frac{\partial^2 p}{\partial x^2}=0$. La pression est une fonction linéaire de $x$ et son gradient est constant.
} 

\item 
Établir l'expression du profil de vitesse $u(y)$ et montrer qu'il correspond à la somme d'un écoulement de Poiseuille proportionnel à $[p_i-p_a]$ et d'un écoulement de Couette proportionnel à $V$. 

\rep{
En intégrant deux fois selon $y$ et en tenant compte des conditions limites $u(0)= V$ et $u(a) = 0$, on trouve : 
$$ 
u(y) = V \cdot \left( 1 - \frac{y}{a} \right) + \frac{a^2}{2\mu} \frac{\partial p}{\partial x} \frac{y}{a} \left( 1 - \frac{y}{a} \right)   
$$
On reconnait un écoulement de Couette et un écoulement de Poiseuille.
}


\item Ecrire sous forme d'une intégrale le débit de masse (en $kg/s$, compté de bas en haut) à travers l'interstice. 
Montrez que sous l'hypothèse $V \ll \frac{a^2 (p_i-p_a)}{\mu L}$, le débit est donné par
$$
Q \approx \frac{2 \pi R a^3 (p_i-p_a)}{12 \nu L} 
$$
\rep{
Ce débit (compté du bas vers le haut) vaut :
$$
Q = - \int_R^{R+a} u(r) 2 \pi r dr d \theta \approx - L \int_0^a u(y) dy = Q_c + Q_p
$$ 
$$ 
\mbox{ avec } Q_c = -\frac{V L a}{2} ; \quad Q_p = -\frac{a^2 L}{12 \mu}  \frac{\partial p}{\partial x}
$$
}
%\i
\item Montrer que le débit de masse (en $kg/s$) chassé par le piston est égal à $Q = \pi \rho R^2 V$.

\rep{Au cours d'un instant $dt$ le piston chasse un volume $d{\cal V} = \pi R^2 V dt$ vers le haut, 
le débit volumique est donc $Q = d{\cal V}/dt = \pi R^2 V$.}


\item En déduire le gradient de pression $(p_i-p_a)/L$ en fonction de $V$ et des données du problème. 
Vérifiez au passage que l'hypothèse faite à la question 5 est bien vérifiée.

%est donné (à l'ordre dominant) par 
%$(p_i-p_a)/L = 6 \mu R V/a^3$.

%On justifiera au passage que le débit associé à l'écoulement de Couette est négligeable devant celui associé à l'écoulement de Poiseuille.

\rep{ 
On écrit maintenant $Q = Q_p+ Q_v$, ce qui conduit à :
$$
\frac{\partial p}{\partial x} = \frac{6\mu R V}{a^3} \left( 1+\frac{a}{R} \right)  \approx  \frac{6\mu R V}{a^3}
$$
Le terme négligé $a/R$ correspond effectivement au rapport $Q_c/Q$.
}



\item Donnez l'expression de la contrainte visqueuse sur la surface latérale du cylindre (notée $\tau_p = \left.\tau_{zr}\right|_{r=R} \equiv \left.\tau_{zy}\right|_{y=0}$). 

\item 
Représentez sur un schéma l'ensemble des efforts exercés par le fluide sur la surface du cylindre (que l'on décomposera en surface supérieure $\Gamma_s$, surface inférieure $\Gamma_i$, et surface latérale $\Gamma_\ell$).

\item Exprimez sous forme d'une intégrale la force totale $F$ exercée par le fluide sur le piston.
En négligeant la force exercée sur la surface latérale, montez que cette force est donnée à l'ordre dominant par
$$F \approx 6 \pi \mu V {\color{red} L} \frac{R^3}{a^3}.$$


\item Calculez la force exercée sur la surface latérale, et justifiez que si $a/R \ll 1$ celle-ci est négligeable devant la force exercée à la question précédente.


%\item  Montrez que la force exercée sur le piston se compose de trois termes, notés respectivement $F_P$ (résultante des efforts de pression), $F_{v,c}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Couette), et $F_{v,p}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Poiseuille).
%Exprimez $F_p, F_{v,c}$ et $F_{v,p}$ en fonction des données du problème.

\rep{
$$
\myvec{F} = \int_S (-p \myvec{n} + \tau \cdot \myvec{n} ) dS   
$$
En projetant selon l'axe $x$ on a $F = F_p+F_{v,c}+F_{v,p}$ avec respectivement :
$$
F_p = 6 \pi \mu V \frac{R^3}{a^3} ; \quad 
F_{v,p} = 12 \pi \mu L V R^2/a^2 ; \quad 
F_{v,c} = 2 \pi \mu L V R/a.
$$
}

%\item Comparez l'ordre de grandeur de ces trois forces, et montrez qu'à l'ordre dominant la force totale a pour expression $F = 6 \pi \mu V \frac{R^3}{a^3}$.

%\rep{C'est la contribution $F_p$ qui domine.}

%\item Application : pour un piston de dimensions $R=20$ mm, $L=20$ mm, $a =0.1$ mm, rempli d'huile de viscosit\'e dynamique $\mu=0.1$Pa.s., quelle force faut-il appliquer pour imprimer une vitesse de $1cm/s$ au piston ? L’écoulement est-il laminaire ? 

\rep{ $F =1.5\cdot 10^5 N$, force équivalant à 15 tonnes ! 
Le Reynolds est de l'ordre de la centaine, l'écoulement reste donc laminaire.}


%\item  Calculer les contraintes de cisaillement liées d’une part à l’écoulement de couette et d’autre part à l’écoulement de Poiseuille. Sont-elles du même ordre ? Laquelle a été négligée dans le calcul de la force F appliquée au piston ?

\end{enumerate}


\end{document}